\documentclass[a4j,uplatex]{jsarticle}

\usepackage{time}
\usepackage{here}

\renewcommand{\thesection}{\rm 問\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\rm（\alph{subsection}）}

\newcommand{\query}[1]{
	\begin{quote}
		\small $\bullet$ {#1}
	\end{quote}
}

\makeatother
\setlength{\oddsidemargin}{-2mm}
\setlength{\evensidemargin}{-2mm}
\setlength{\topmargin}{-30mm}
\setlength{\textwidth}{164mm}
\setlength{\textheight}{250mm}


\makeatletter
\title{\rm 『離散構造』 1章}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{description}
	\item[\rm \large 学籍番号:201311350]
	\item[\rm \large 氏名:河原 悟]
\end{description}

\section{}
\query{次の日本語の文を命題論理の論理式として表現しなさい。}
\subsection{}
\query{「筑波大学の正規生または科目等履修生であって、TWINSでこの授業を履修済みであれば（ただし、履修真性予定も含む）、この授業を聴講できる。」}

\begin{center}$（P \vee Q） \wedge （R \vee S） \Rightarrow T$\end{center}

	\subsection{}
	\query{「晴れていれば傘を持っていくし、雨であっても傘を持って行くことにしているが、今日は傘を持っていかないので、晴れでも雨でもないということだ。」}
\begin{center}$\neg R \Rightarrow （\neg P \wedge \neg Q） $\end{center}

	\subsection{}
	\query{「私がピンチのときにあなたが私を助けてくれるなら、私もあなたに同じことをしよう。」}
\begin{center}$（P \Rightarrow Q） \Rightarrow （R \Rightarrow S）$\end{center}

	\newpage
	\section{}
	\query{下記の命題が恒真であるか、また、充足可能であるか、判定せよ。}
	\subsection{}
	\query{$（（A \vee B） \wedge （C \vee A）） \Leftrightarrow （（C \wedge B） \vee A）$}


	\begin{table}[h]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
				\hline A & B & C & $（A \vee B） \wedge （C \vee A）$ & $（C \wedge B） \vee A$ & （与式） \\\hline
				F & F & F & F & F & T \\\hline
				T & F & F & T & T & T \\\hline
				F & T & F & F & F & T \\\hline
				F & F & T & F & F & T \\\hline
				T & T & F & T & T & T \\\hline
				T & F & T & T & T & T \\\hline
				F & T & T & T & T & T \\\hline
				T & T & T & T & T & T \\\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}

\begin{center} 以上より、与式（a）は恒真であり、充足可能である。\end{center}

	\subsection{}
	\query{$（A \Rightarrow B）\vee（B \Rightarrow A）$}

	\begin{table}[h]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
				\hline A & B & $A \Rightarrow B$ & $B \Rightarrow A$ & （与式） \\\hline
				F & F & T & T & T \\\hline
				T & F & F & T & T \\\hline
				F & T & T & F & T \\\hline
				T & T & T & T & T \\\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}

\begin{center} 以上より、与式（b）は恒真であり、充足可能である。\end{center}

	\newpage
	\subsection{}
	\query{（$A \vee B \vee （\neg C）） \wedge （A \vee （\neg B） \vee C） \wedge （（\neg A） \vee B \vee C） $}

	\begin{table}[h]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
				\hline A & B & C & $A \vee B \vee （\neg C）$ & $A \vee （\neg B） \vee C$ & $（\neg A） \vee B \vee C$ & （与式） \\\hline
				F & F & F & T & T & T & T\\\hline
				T & F & F & T & T & F & F\\\hline
				F & T & F & T & F & T & F\\\hline
				F & F & T & F & T & T & F\\\hline
				T & T & F & T & F & F & F\\\hline
				T & F & T & F & T & F & F\\\hline
				F & T & T & F & F & T & F\\\hline
				T & T & T & F & F & F & F\\\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}

\begin{center} 以上より、与式（c）は恒真ではなく、充足可能である。\end{center}

	\section{}
\query{上記の問1と同じ日本語の文（3つ）をそれぞれ述語論理の論理式として表現しなさい。\\（a）については、原子述語として、p$\left(x\right)$=「xが筑波大学の正規生である」、q$\left(x\right)$=「xが筑波大学の科目等履修生である」、r$\left(x,y\right)$=「xが授業yを履修申請している」、s$\left(x,y\right)$=「xが授業yを履修申請予定である」、t$\left(x,y\right)$=「xが授業yを聴講できる」とし、また、DSで、「この授業」を表すとする。（注意、xに対する限量子として、どこにどのようなものを置けばよいか、考えること。）\\（b）については、原子述語として、p$\left(x\right)$=「x日が晴れている」、q$\left(x\right)$=「x日が雨である」、r$\left(x,y\right)$=「x日に傘を持っていく」を使い、Todayで今日を表すとする。\\（c）については、原子述語として、p$\left(x\right)$=「xがピンチである」、q$\left(x,y\right)$=「xがyを助ける」を使い、また、Iで「私」を、Youで「あなた」を表す。}

	\subsection{}
\begin{center}$\forall x\left(\left(p\left(x\right) \vee q\left(x\right) \right) \vee \left(r\left(x, DS\right) \vee s\left(x, DS\right)\right) \Rightarrow t\left(x, DS\right)\right)$\end{center}

	\subsection{}
\begin{center}$\forall y\left(\neg r\left(Today,y\right)\right) \Rightarrow \left(p\left(Today\right) \wedge q\left(Today\right)\right)$\end{center}

	\subsection{}
\begin{center}$\left(p\left(I\right) \Rightarrow q\left(You\right)\right) \Rightarrow \left(p\left(You\right) \Rightarrow q\left(I\right)\right)$\end{center}

	\end{document}
